\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Desenho de Software}$\quad$(203882)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
Fundamentos de desenho de software (conceitos, contexto, processos e técnicas). Conceitos de abstração, acoplamento e coesão, decomposição e modularização, encapsulamento, interfaces. Modelo de análise. Métricas de Desenho de Software. Mecanismos de design e implementação de software (noções de padrões de projeto). Arquitetura de Software: estilos arquiteturais, visões arquiteturais, avaliação de arquiteturas de software. Desenho de software no contexto de processos de software. Ferramentas.
\\
\\
\textbf{Programa}
\\
1.	Fundamentos de Desenho de Software (conceitos, contexto, processo):
\\
1.1.	Revisão dos modelos de Análise para uso do Desenho de Software
\\
1.2.	Desenho de Software no contexto de processos de software tais como:                 processo unificado e processo ágil
\\
1.3.	Papel do Desenho de Software em alguns métodos de desenvolvimento de                 software tais como: orientado a dados, orientado a funções, orientado a                 objetos e outros.
\\
1.4.	Princípios de Desenho de Software: abstração, acoplamento e coesão,                 decomposição e modularização, encapsulamento, interfaces
\\
2.	Fundamentos de Desenho de Software (técnicas)
\\
2.1.	Arquitetura de Software:
\\
2.1.1.       Estilos arquiteturais taix como: Stand-Alone, Cliente Servidor, N-Camadas,                 SOA (service-Oriented  Architecture). Avaliação dessas arquiteturas de                 software.
\\
2.1.2.      Visão arquiteturais com uso de diagramas da UML (Unfied Modeling                 Language)	    
\\
2.1.3.      Desenho de software detalhado:
\\
2.1.3.1.   Métodos a ser explorado: desenho de software orientado a objetos.
\\
2.1.3.2.   Uso da UML para modelar os artefatos do Desenho de Software.
\\
2.1.4.     Mecanismos de design e implementação de software.
\\
2.1.4.1.  Noções de padrões de projeto
\\
2.1.4.1.1. Noções básicas dos padrões GoF (Gang of Four).
\\
2.1.4.2.   Noções da abordagem MDA (Model-Driven Architecture)
\\
2.2.       Uso de ferramentas de apoio
\\
3.         Métricas de Desenho de Software.
\\
3.1.      Principais métricas para medição de atributos de qualidade arquiteturais.
\\

\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
Bibliografia Básica : 
\\
Pfleeger, Shari Lawrence. Engenharia de Software: Teoria e Prática. 2ª. Edição. São Paulo: Prentice Hall, c2004. xix, 535 p. ISBN 9788587918314. (open access) Slides Prentice Hall Education
\\
http://wps.prenhall.com/br_pfleeger_engsoftware_2/ (Setembro 2014)
\\
Larman, Craig. Utilizando UML e Padrões: Uma Introdução à Análise e ao Projeto Orientado a Objetos e ao Desenvolvimento Iterativo. 3ª. Edição. Porto Alegre, RS: Bookman, 2007. xiv, 695 p. ISBN 9788560031528 OU Larman, Craig. Utilizando UML e 
\\
Padrões: Uma Introdução à Análise e ao Projeto Orientado a Objetos. Porto alegre: Bookman, 2000. 492p. ISBN 85-7307-651-8 OU (open access) Larman, Craig. Applying 
\\
UML and Patterns: An Introduction to Object-Oriented Analysis and Design and Unified Process. 2ª Edition. Free Book for Everyone.
\\
(eBrary) Barclay, K. A., Savage, J. Object-Oriented Design with UML and Java. Butterworth-Heinemann, 2004.
\\
Bibliografia Complementar :
\\
Pressman, Roger S. Engenharia de Software: Uma Abordagem Profissional. 7ª. Edição. Porto Alegre: AMGH, 2011. 780 p. ISBN 9788563308337 OU Pressman, Roger S. Engenharia de Software: Uma Abordagem Profissional. 5ª. Edição. Rio de Janeiro: McGraw-Hill, c2002. ISBN 8586804258.
\\
Page-Jones, Meilir. Fundamentals of Object-Oriented Design in UML. New York: Dorset, The Addison-Wesley object technology series. c2000. xxi, 458 p. ISBN 020169946X.
\\
Sommerville, Ian. Engenharia de Software. 8ª. Edição. São Paulo: Pearson Addison Wesley. 2007. 552 p. ISBN 978-85-88639-28-7. (open access) Slides Pearson Education
\\
http://wps.aw.com/br_sommer_engen_6/8/2096/536701.cw/index.html (Setembro 2014)
\\
Deitel, Harvey M. and Deitel, Paul J. Java: Como Programar. 8ª. Edição. São Paulo: Pearson/Prentice Hall, 2011. xxix, 1144 p. + 1 CD-ROM ISBN 9788576055631 OU Deitel, Harvey M. and Deitel, Paul J. Java: Como Programar. 4ª. Edição. Porto Alegre, RS: Bookman, 2003. 1386 p. ISBN 85-7307-727-1. (open access) Deitel Free Content Library
\\
         	http://www.deitel.com/FreeTutorials/FreeTutorialIndex/tabid/1575/Default.aspx#JAVA (Setembro 2014)
\\
(eBrary) Duffy, Daniel J. Domain Architectures: Models and Architectures for UML Applications. John Wiley \& Sons. 2004.
\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
FGA-201308 Requisitos de Software 
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}